\chapter{Konklusjon}

I forbindelse med test og utvikling er det nødvendig med verktøy som kan automatisere oppsett av infrastruktur.

Verktøy for å deployere hele infrastrukturer finnes i eksisterende nettskyplattformer, hvorav OpenStack er et åpent alternativ. Slike plattformer muliggjør det som kalles Infrastructure-as-a-Service (IaaS). Networking-as-a-Service er en komponent av dette begrepet. OpenStack yter dette ved komponenten Neutron. Den muliggjør det som kalles Software Defined Networks.

Selve deployeringen av maskiner kan løses på ulike måter. En grunnleggende forskjell mellom løsningene er om de baserer seg på virtualisering eller ikke. Selv om generelle deployeringsløsninger kan fungere i mange ulike miljøer, også fysiske, kan løsninger som er spesielle for virtuelle miljøer gi mer funksjonalitet. Dette innebærer rask modifikasjon av maskinvare, sletting av infrastruktur og annet. En annen variasjon er om deployeringen utfører installasjon innad i filsystemet som blir deployert eller om det bare pakkes ut innhold fra et bilde. Den første tilnærmingen er egnet for linuxbaserte systemer hvor alt ved operativsystemet og programmer installeres i form av programvarepakker. FAI er et verktøy som gjør nettopp dette. Utover dette blir denne typen løsninger veldig spesialisert for enkelte operativsystemer sammenlignet med å pakke ut diskbilder.

En prototype for oppsett av testinfrastruktur bør ikke være en avhengighet for infrastrukturen den setter opp. For testformålet er det behov for et effektivt verktøy som gir den ønskede funksjonaliteten direkte, uten unødvendig abstraksjon og kompleksitet. Utover dette er det viktig med et design som legger tilrette for automasjon. Et system hvor noen kontroll utføres sentralisert og få kommandoer eller prinsipper kan benyttes til å utrette nettopp dette.

Prototypen er utviklet på grunnlag av disse prinsippene. Den kan administreres fra en web-klient, men funksjonaliteten tilbys også direkte fra et enkelt REST-API. Mye av funksjonaliteten er små snareveier, men når snareveiene samles i et verktøy hvor de er direkte tilgjengelige og kan utføres med skript, er mulighetene tilstede for større snareveier. Den har på den måten en arkitektur som legger til rette for automasjon, ikke for ett spesifikt formål, men der behovet oppstår. Som et verktøy som gjør nettopp dette, uten å innføre overdrevet kompleksitet eller tilføye betingelser for miljøet omkring testinfrastrukturen, er prototypen egnet i testsammenheng. Sammen med oppgavens studie av eksisterende tilnærminger, er den et bidrag i å gjøre oppsett og vedlikehold av testinfrastruktur mindre tidkrevende og innviklet.

